**大鍵琴**（；；；），也稱**撥弦鍵琴**或**羽管鍵琴**，出現於[14世紀左右](../Page/14世紀.md "wikilink")，是一種從[15世紀](../Page/15世紀.md "wikilink")[文藝復興時期到](../Page/文藝復興音樂.md "wikilink")[18世紀](../Page/18世紀.md "wikilink")[巴洛克時期盛行於](../Page/巴洛克音樂.md "wikilink")[歐洲的樂器](../Page/歐洲.md "wikilink")\[1\]。它與[小鍵琴同時並存流行約](../Page/小鍵琴.md "wikilink")200年，到了[18世紀時才居於](../Page/18世紀.md "wikilink")[鍵盤樂器的主導地位](../Page/鍵盤樂器.md "wikilink")。根據[霍恩博斯特爾-薩克斯分類法](../Page/霍恩博斯特爾-薩克斯分類法.md "wikilink")，由於大鍵琴的發聲源來自收藏在內部的絯線，並利用[琴鍵及其內置裝置令弦線撥動而發聲](../Page/琴鍵.md "wikilink")，因此被歸納為[弦鳴樂器](../Page/弦鳴樂器.md "wikilink")。其分類號為314.122-4-8。一般樂器分類法則歸入[鍵盤樂器或](../Page/鍵盤樂器.md "wikilink")[撥弦樂器](../Page/撥弦樂器.md "wikilink")。

巴洛克時期早期一直到[古典時期](../Page/古典時期.md "wikilink")，亦即是[19世紀](../Page/19世紀.md "wikilink")20年代末，都是大鍵琴音樂的發展最高峰時代。[約翰·塞巴斯蒂安·巴赫一生為大鍵琴創作出無數傑出的作品](../Page/約翰·塞巴斯蒂安·巴赫.md "wikilink")\[2\]。雖然大鍵琴因為[古鋼琴或現代](../Page/古鋼琴.md "wikilink")[鋼琴出現後沒落了](../Page/鋼琴.md "wikilink")\[3\]，但是到了[20世紀初](../Page/20世紀.md "wikilink")10年代之後，卻在[法國復興起來](../Page/法國.md "wikilink")。由於現代製造鋼琴技術不斷進步，大鍵琴柔合了新舊特色，因此，在法國大鍵琴又被稱之為
clavecin。

過往大鍵琴所用來撥弦用的[撥子多是由](../Page/撥子.md "wikilink")[鳥類的](../Page/鳥類.md "wikilink")[羽毛管所做的](../Page/羽毛.md "wikilink")，現今改良後的大鍵琴，大都改以[塑膠作為撥子](../Page/塑膠.md "wikilink")\[4\]。由於大鍵琴基本上是利用撥弦來發出聲音\[5\]，所以它的音色較為清脆而細弱;
像[古典吉他或者是](../Page/古典吉他.md "wikilink")[匈牙利的辛巴龍](../Page/匈牙利.md "wikilink")
(cimbalom),
不像鋼琴的聲音那麼堅固沉實。另外大鍵琴的音量也比現代鋼琴小得多，而且也沒有像現代鋼琴那樣，可以產生巨大的聲音上的變化\[6\]。大鍵琴的表演不但擔任獨奏，也有合奏、伴奏;
通常以[通奏低音演奏形式出現](../Page/數字低音.md "wikilink")\[7\]\[8\]\[9\]。另外，大鍵琴有很多特點是現代鋼琴所無法取代的。由於大鍵琴的彈奏速度比現代鋼琴快許多，因此許多樂曲要按大鍵琴的速度在現代鋼琴上彈奏是不現實的。最明顯的例子是[约翰·塞巴斯蒂安·巴赫的幾首帕蒂塔](../Page/约翰·塞巴斯蒂安·巴赫.md "wikilink")
(partitas)，由於現代鋼琴基本上阻力較大, 因此幾乎無法演奏。大鍵琴速度雖快，但更重要的是,
它在[裝飾音的處理上更簡單](../Page/裝飾音.md "wikilink")、更漂亮\[10\]\[11\]。裝飾音在[巴洛克音樂是相當重要的元素](../Page/巴洛克音樂.md "wikilink")。大鍵琴彈裝飾奏的時候由於音快、音量輕，在現代鋼琴上表達非常困難。由於大鍵琴音量的變化不大\[12\]，所以這些裝飾奏，大鍵琴處理上便輕而易舉了。

大鍵琴極大的缺點是無法使用手指直接改變其音量和音色\[13\],
終於使得在18世紀才發明的[古鋼琴逐漸在](../Page/古鋼琴.md "wikilink")18世紀末期取代了它過去在鍵盤樂器類的首要演奏地位\[14\]。[20世紀隨著巴洛克音樂古風的再度流行](../Page/20世紀.md "wikilink"),
大鍵琴又重新受到了關注, 世界各地音樂學院依然設有大鍵琴學習的課程和學位\[15\]\[16\], 而且,
現在也出現了許多性能極佳的仿製或翻新過的[古董大鍵琴](../Page/古董.md "wikilink")\[17\]\[18\]。

## 歷史

[EarlyMindenHarpsichordImage_Teuling.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:EarlyMindenHarpsichordImage_Teuling.jpg "fig:EarlyMindenHarpsichordImage_Teuling.jpg")[明登羅馬天主教大教堂的雕塑圖片中顯示最早期的大鍵琴的外型](../Page/明登.md "wikilink"),而位於左下方的天使雕像則在彈奏[薩泰里琴](../Page/薩泰里琴.md "wikilink")

</center>

\]\]
[Ms_7295_f_128_Henri_Arnault_de_Zwolle.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ms_7295_f_128_Henri_Arnault_de_Zwolle.jpg "fig:Ms_7295_f_128_Henri_Arnault_de_Zwolle.jpg")所繪畫出類似大鍵琴的手稿

</center>

\]\]
大鍵琴為16至18世紀流行於[西歐的主要鍵盤樂器](../Page/西歐.md "wikilink")。早在[13世紀的歐洲教堂](../Page/13世紀.md "wikilink")[浮雕](../Page/浮雕.md "wikilink")(見右第一幅圖)和宮廷繪畫中就出現過此類樂器。嚴格來說，由於其發聲原理與鋼琴有所不同，所以不算是鋼琴的前身。最早期這種樂器特別在其結構以及發聲機制方面在[15世紀中期被荷蘭出生的亨利](../Page/15世紀.md "wikilink")·阿爾諾\[19\]（Henri
Arnaut
1400-1466）所論述過(見右第二幅圖)。15世紀的大鍵琴長度比較短少但擁有較為堅厚的外殼，而到了[16世紀](../Page/16世紀.md "wikilink")，大鍵琴的外殼一般都由非常薄身的[柏樹所製成的](../Page/柏樹.md "wikilink")。在[清朝初期](../Page/清朝.md "wikilink")，陸續出現從西方向朝廷[進貢一些大鍵琴](../Page/進貢.md "wikilink")。[天主教](../Page/天主教.md "wikilink")[耶穌會傳教士](../Page/耶穌會.md "wikilink")[徐日升於](../Page/徐日升.md "wikilink")[1673年去到當時的](../Page/1673年.md "wikilink")[大清](../Page/大清.md "wikilink"),
經[南懷仁推薦](../Page/南懷仁.md "wikilink")，得以進入[北京](../Page/北京.md "wikilink")。當時徐日升亦擔任宮廷的樂師，教授[康熙皇帝大鍵琴](../Page/康熙皇帝.md "wikilink")\[20\]。隨後，[意大利的](../Page/意大利.md "wikilink")[遣使會](../Page/遣使會.md "wikilink")（味增爵會）[傳教士](../Page/傳教士.md "wikilink")、神父、音樂家和作曲家[德理格在](../Page/德理格.md "wikilink")[1711年](../Page/1711年.md "wikilink")2月6日抵達北京。德理格不但懂得彈奏大鍵琴，還善於製造大鍵琴。他獲得清廷重用，教導康熙皇帝三個皇子(皇三子、皇十五子、皇十六子)怎樣彈奏大鍵琴和西洋[樂理](../Page/樂理.md "wikilink")。在德理格[1727年的書信之中記載發現](../Page/1727年.md "wikilink")，康熙皇帝常與他同時各用其中一隻手彈奏大鍵琴\[21\]。

### 音樂發展史

在文藝復興時期的初期，人們結合了[管風琴的鍵盤原理](../Page/管風琴.md "wikilink")，在[薩泰里琴](../Page/薩泰里琴.md "wikilink")
(Psaltery)\[22\]上加添了鍵盤的裝置，於是逐漸形成了大鍵琴\[23\]
。巴洛克時期，歐洲一般都是宮廷和[教會擁有樂隊](../Page/教會.md "wikilink")，由大鍵琴與弦樂和管樂組成，從事室內樂演出，以滿足奢華的娛樂社交活動需要。在當時，大鍵琴就是社會地位的象徵，只有[上層社會](../Page/上層社會.md "wikilink")(包括18世紀時的北美地區)\[24\]和[皇室才擁有大鍵琴](../Page/皇室.md "wikilink")，放置在貴族的居所或富麗堂皇的宮殿裡\[25\]。在18世紀40年代[古鋼琴出現之前](../Page/古鋼琴.md "wikilink")，大鍵琴是室內樂主要的演奏工具\[26\]。

在[文艺复兴时期和](../Page/文艺复兴.md "wikilink")[巴洛克時期](../Page/巴洛克.md "wikilink"),
大鍵琴都是非常普及的樂器, 它既可作為獨奏樂器，亦可作為伴奏樂器;
而在合奏（如最初期的室樂團演奏[數字低音](../Page/數字低音.md "wikilink")）中亦擔當重要的角色,
可視為全隊中的[指揮](../Page/指揮.md "wikilink")。同時,
大鍵琴還為[歌劇和](../Page/歌劇.md "wikilink")[清唱劇中的](../Page/清唱劇.md "wikilink")[宣敘調當伴奏](../Page/宣敘調.md "wikilink")。進入[古典樂派初期](../Page/古典樂派.md "wikilink"),
合奏的規模漸漸擴大, 並慢慢形成為現代[管弦樂團的雛型](../Page/管弦樂團.md "wikilink"), 一些著名的作曲家,
例如[海頓](../Page/海頓.md "wikilink")\[27\]\[28\]、[卡尔·菲利普·埃马努埃尔·巴赫](../Page/卡尔·菲利普·埃马努埃尔·巴赫.md "wikilink")\[29\]\[30\]\[31\],
及早期的[莫扎特](../Page/莫扎特.md "wikilink")\[32\]管弦作品等, 仍將大鍵琴放置在內, 但由18世紀中後期開始,
隨著現代[鋼琴開始成型](../Page/鋼琴.md "wikilink"), 大鍵琴在極短時間內遭淘汰, 它的重要性一下子就取代掉,
[莫扎特中期作品起已經不再放入大鍵琴](../Page/莫扎特.md "wikilink"),
而自[貝多芬年代起](../Page/貝多芬.md "wikilink"),
歐洲幾乎再沒有任何人會為大鍵琴寫曲。大鍵琴就在音樂歷史發展上近乎消失近150年,
直至[二十世紀中期](../Page/二十世紀.md "wikilink"), 由於開始對早期音樂有較多的研究, 大鍵琴才復興起來\[33\],
亦開始重新生產及改良大鍵琴的結構。

法國大鍵琴發展歷史有其獨特的一面。雖然歐洲當時著名的大鍵琴音樂家例如[約翰·塞巴斯蒂安·巴哈](../Page/約翰·塞巴斯蒂安·巴哈.md "wikilink"),
[蓋歐格·弗里德里希·韓德爾](../Page/蓋歐格·弗里德里希·韓德爾.md "wikilink"),
以及[多梅尼科·斯卡拉蒂都不是來自](../Page/多梅尼科·斯卡拉蒂.md "wikilink")[法國](../Page/法國.md "wikilink"),
但是法國一直都有作曲家譜寫大鍵琴的音樂。從最早的 Jacques Champion de Chambonnières
(1601-1672)\[34\]\[35\]\[36\] 到
[弗朗索瓦·库普兰](../Page/弗朗索瓦·库普兰.md "wikilink")
(1668-1733)\[37\]\[38\] 到 Jacques Duphly (1715-1789)\[39\]\[40\]
等等。由於自身獨特發展的歷史緣故，法國大鍵琴音樂風格特別，[裝飾音非常多](../Page/裝飾音.md "wikilink")。大鍵琴的裝飾音在[巴洛克音樂裡非常講究](../Page/巴洛克音樂.md "wikilink")。法國大鍵琴樂曲的裝飾音種類相當多;
有些達十幾種之多，最早的法國大鍵琴音樂有很多[琶音](../Page/琶音.md "wikilink")。彈奏上，法國大鍵琴音樂有很多不成文的規定，彈奏方式通常從低音開始，高音有一點滯後。音不能同時彈同時放，以製造出一個連綿不絕的聲音效果。跟那種鋼琴踏板的效果相近。

### 樂器製造史

#### 16－17世紀

從[16世紀開始](../Page/16世紀.md "wikilink"),
[意大利的大鍵琴製造商便懂得製造具有低弦張力的輕型樂器](../Page/意大利.md "wikilink")。直到[16世紀晚期開始](../Page/16世紀.md "wikilink"),
弗拉芒地區都是[歐洲文化藝術的中心之一](../Page/歐洲.md "wikilink")。在[中世紀晚期及](../Page/中世紀晚期.md "wikilink")[文藝復興時期](../Page/文藝復興.md "wikilink")，這個地區在各個領域都誕生了很多藝術家;
尤其是大鍵琴製造商家族。在[荷蘭南部](../Page/荷蘭.md "wikilink"); 尤其是Ruckers家族\[41\],
採取了另一種製造大鍵琴的方法。他們的大鍵琴使用了較重的結構，產生出更強大和獨特的[音調](../Page/音調.md "wikilink");
包括製造出第一個帶有兩個鍵盤的大鍵琴, 以便用於[移調](../Page/移調樂器.md "wikilink")
(transposition)\[42\]。除此之外，該地區還有 Couchet\[43\] 以及 Dulcken\[44\]
等著名大鍵琴製造商家族。

#### 18－19世紀

[弗拉芒型號的大鍵琴樂器基本是](../Page/弗拉芒.md "wikilink")[18世紀大鍵琴製造的典範](../Page/18世紀.md "wikilink"),
為很多大鍵琴製造商家族所仿效。法國型號大鍵琴的製造, 主要分為早期和晚期。早期的例如有 Denis\[45\] 以及 Tibaut\[46\]
等製造商的家族。在用料方面, 它們通常都是選用優良的胡桃木來製琴。不過琴鍵的音域偏向窄少,
跟晚期所生產的法國型號大鍵琴重視歌唱性的有所不同。早期的法國型號大鍵琴的音色比較枯澀寡陋,
且側重於“敘事性”而非“歌唱性”。 至於晚期的製造商，多離不開 Donzelague\[47\], Hemsch\[48\],
Blachet\[49\]\[50\] 以及 Pascal Taskin\[51\]
等家族製造商。在[法國](../Page/法國.md "wikilink"),
雙鍵盤適用於控制不同的弦樂的[合唱團](../Page/合唱團.md "wikilink"),
從而製作出較靈活的樂器。Blanchet 家族和 Pascal Taskin 等製造商,
專門生產具有[法國傳統風格的大鍵琴](../Page/法國.md "wikilink"),
他們所製造出來的大鍵琴是所有大鍵琴中最受推崇的樂器之一, 因此經常被用作現代大鍵琴樂器構造的模範。Blachet 和 Pascal
Taskin 製造商家族所生產出來的大鍵琴，有很多是以 Ruckers 製造商家族所生產的大鍵琴的基礎上改進,
例如擴大鍵盤的音域、增加弦組的配置等。

<center>

Image:Clavecin_Jean_Denis_1648.JPG|thumb|220px|

<center>

由法國巴黎製造商家族Jean Denis II
於[1648年所製造的雙排鍵盤大鍵琴](../Page/1648年.md "wikilink")，現存於[伊蘇丹聖羅克臨終關懷博物館內](../Page/伊蘇丹.md "wikilink")
(**早期作品**）

</center>

Image:Vincent_Tibaut,_Toulouse,_1679_-_clavecin_-_IMG_3953.JPG|thumb|220px|

<center>

由法國製造商家族Vincent
Tibaut於[1679年所製造的雙排鍵盤大鍵琴](../Page/1679年.md "wikilink")。現存放在比利時布魯塞爾樂器博物館內（**早期作品**）

</center>

Image:ClavecinRuckers\&Taskin.JPG|thumb|220px|

<center>

該部大鍵琴是由兩個著名製作商家族所製成的作品。最初由 Andreas Ruckers
在[安特衛普在](../Page/安特衛普.md "wikilink")[1646年製造](../Page/1646年.md "wikilink")，後來經由
Pascal Taskin 改造和擴充（**晚期翻新更早期作品**）

</center>

Image:Clavecin_Donzelague_1716.jpg|thumb|220px|

<center>

由法國製造商Pierre
Donzelague家族於[1716年所製造的雙排鍵盤的大鍵琴](../Page/1716年.md "wikilink")（**晚期作品**）

</center>

Image:ClavecinHemsch.jpg|thumb|220px|

<center>

由[法國](../Page/法國.md "wikilink")[巴黎製造商家族Jean](../Page/巴黎.md "wikilink")-Henri
Hemsch於[1761年](../Page/1761年.md "wikilink")-[1762年所製造的雙排鍵盤大鍵琴](../Page/1762年.md "wikilink")，現存放在巴黎音樂博物館內（**晚期作品**）

</center>

Image:Clavecin_Blanchet_-_Versailles-02.jpg|thumb|220px|

<center>

由法國製造商家族François-Etienne
Blanchet於[1746年所製造的大鍵琴](../Page/1746年.md "wikilink")，現存放在法國巴黎[凡爾賽宮內](../Page/凡爾賽宮.md "wikilink")（**晚期作品**）

</center>

Image:Taskin1-edit.jpg|thumb|220px|

<center>

由法國製造商家族Pascal
Taskin於[1788年所製造的雙排鍵盤的大鍵琴](../Page/1788年.md "wikilink")，現存放在[德國](../Page/德國.md "wikilink")[漢堡工藝美術館內](../Page/漢堡工藝美術館.md "wikilink")（**晚期作品**）

</center>

</center>

在[英格蘭](../Page/英格蘭.md "wikilink")，柯克曼 (Kirkman)\[52\] 和舒迪
(Shudi)\[53\]\[54\] 公司生產具有強大功能和響度且質量精良的大鍵琴。

[德國大鍵琴製造商](../Page/德國.md "wikilink") (Johann Adolph Hass)\[55\]\[56\]
為了擴展大鍵琴的聲音曲目; 還增加了八英尺及兩英尺的大鍵琴弦調配置; 這種大鍵琴已成為現代大鍵琴製造商的典範。在18世紀後期,
大鍵琴被鋼琴取代,
並且在19世紀的大部分時間裡幾乎從視野中消失了。其中一個例外只是大鍵琴繼續在歌劇中的擔任[宣敘調伴奏](../Page/宣敘調.md "wikilink"),
不過，鋼琴很多時甚至取代了它。

#### 20世紀－現在

20世紀重振大鍵琴的努力, 是開始於使用鋼琴技術的樂器，重弦和金屬框架。
從20世紀中期開始，關於大鍵琴製作的想法發生了重大變化，當時弗蘭克·哈伯德
(Frank Hubbard)\[57\]\[58\]，威廉·道德 (William Dowd)\[59\] 和馬丁·斯科羅內克 (Martin
Skowroneck)\[60\]\[61\]\[62\]
等大鍵琴製商試圖重建巴洛克時期的造琴傳統。這種製造大鍵琴歷史性的實踐在當前占了主導的地位。

## 原理與鋼琴比較

### 大鍵琴與鋼琴的原理比較

[041_Museu_de_la_Música.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:041_Museu_de_la_Música.jpg "fig:041_Museu_de_la_Música.jpg")
大鍵琴發音原理與鋼琴不同, 前者類似弦樂的撥絃方式, 後者是敲擊的方式。所以發音方式不同、音色不同。至於音量的部份,
鋼琴的音量比較大\[63\]；大鍵琴則比較少。大鍵琴撥絃和現代鋼琴敲擊的方式造成聲音的[泛音也會有所不同](../Page/泛音.md "wikilink")。大鍵琴的泛音比較不持久，不像鋼琴的音比較飽滿。不過由於有些鋼琴的音過於飽滿，構成對一些[巴洛克音樂的表現上不盡完美](../Page/巴洛克音樂.md "wikilink")。此外，大鍵琴發出的[諧波的部分遠超出鋼琴](../Page/諧波.md "wikilink")\[64\]。

鋼琴的發聲原理是由一個槌子敲絃，但槌子與琴鍵之間又有另一個機關，使得觸鍵發音之後，鍵還按著，槌子不能碰到弦。這也代表彈琴時彈下去那一刻的速度決定了琴的音色，使得鋼琴的音色非常多樣化。不過缺點也在於槌子後段的加速與速度是無法控制。大鍵琴撥絃比較直接。大鍵琴的插口(jack)和上面撥絃的撥子(plectrum)\[65\]，彈奏者是可以直接感受到，造就了大鍵琴在聲音產生上有更直接、更完全的控制。此外,
大鍵琴琴絃傳過來的阻力，彈奏者也可以完全感受得到。

大鍵琴的外形和尺寸大小各異，白鍵與黑鍵的排列跟現代鋼琴相反\[66\]，而且琴鍵數目也有不同\[67\]，但是其基本工作原理是類似的，與現代鋼琴以及[小鍵琴一樣](../Page/小鍵琴.md "wikilink")，都是採用相同的兩行[五線譜進行演奏](../Page/五線譜.md "wikilink")。因為大鍵琴只有單絃，而鋼琴則一個音至兩到三條；即是高音三條、低音兩條。這是為了將聲音可以持續得比較長久；方式是將不同的絃的音調得差一點點。因此，雖然鋼琴聲音退行得比較慢，但也使得音色不是那麼清晰。相反，大鍵琴只有一條絃，所以琴音比較單純一點，加上本身音量變化較小，變成彈[對位的音樂的時候](../Page/對位法.md "wikilink")，對於各[聲部需要調得均勻的時候](../Page/聲部.md "wikilink")，就比較容易了。

### 操作的機制、音域及調音

[Sautereaux.ogv](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sautereaux.ogv "fig:Sautereaux.ogv")
[Range_of_harpsichord.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Range_of_harpsichord.png "fig:Range_of_harpsichord.png")
大鍵琴每個琴鍵都是一個槓桿，其支點在琴鍵的中間。演奏者按下琴鍵時，琴鍵的另一端抬起，將安裝有[撥子](../Page/撥子.md "wikilink")（一片楔形的羽毛管，現在多用塑料製成）的推桿抬起，從而撥動琴弦(見右上方圖)。當演奏者抬起琴鍵時，推桿落下，此時推桿上的[撥子會轉過一定角度從而繞過琴弦以避免再次撥動](../Page/撥子.md "wikilink")。當按鍵回位後，位於推桿頂端的製音器按住琴弦以阻尼琴弦的震動\[68\]。

大鍵琴聲音較現代鋼琴略小 (範圍約 p【弱】∼ f【強】)\[69\],
而且此種發音機制無法控制音量，不像現代鋼琴這樣可以依手指力量的大小，彈出不同強度或持續較久的音,
更無法彈奏出漸強或漸弱的效果。至於音域方面(見右下方圖)，大鍵琴的鍵盤大約維持在4個半至5個8度[音階](../Page/音階.md "wikilink")\[70\]，而兩組鍵盤的實際音域，則大約為5個半至7個8度，即大約是
FF－f′′′ 或者是
C－g′′′。由於[工業革命以前的西方樂器](../Page/工業革命.md "wikilink")，例如古[小提琴](../Page/小提琴.md "wikilink")（Vielle）和[古大提琴](../Page/古大提琴.md "wikilink")（Viola
de Gamba）等的琴弦由[羊腸線製成](../Page/羊腸線.md "wikilink")\[71\], 因此比現代同類的樂器音律較為低,
所以以前的大鍵琴大多都維持在4個半至5個8度音階左右，其聲音頻率為415[赫茲](../Page/赫茲.md "wikilink")\[72\]。現在製作的大鍵琴已有移位440赫茲的裝置\[73\]，故此可以同時滿足與古樂器以及現代樂器樂隊合作演奏的要求。

大鍵琴的調較音律比較特殊。由於大鍵琴的琴弦都是固定在木質音板上，琴弦纖細\[74\]而且張力小,
所以大鍵琴維護往往需要顧及室溫和濕度\[75\]\[76\]。不同的[溫度](../Page/溫度.md "wikilink")、[濕度隨時會影響大鍵琴的演出效果](../Page/濕度.md "wikilink")。所以大鍵琴每到一個地方，在演出之前和在每段演出之間都需要不斷地測試和調音，以保證音準。鋼琴琴弦繃在鋼架\[77\]上能承受巨大的張力，所以調音就沒有大鍵琴要求得那麼嚴謹和頻密。鋼琴除了特別重要的演出以外，一般只需定期調音便可。而大鍵琴的調節音律的工作通常都是演奏人員自己來進行\[78\]，鋼琴則是專職的調音師負責，鋼琴演奏家一般都不用考慮給鋼琴調節音律。

### 大鍵琴與鋼琴的製作比較

製作大鍵琴的用料一般都選擇採用風乾多年的優質木材, 以確保琴身在使用多年後不會變形。鍵琴的材料總是來自於世界上不同的地方。其中,
大鍵琴[共鳴板主要使用](../Page/共鳴.md "wikilink")[羅馬尼亞](../Page/羅馬尼亞.md "wikilink")[松木或](../Page/松木.md "wikilink")[云杉木](../Page/云杉木.md "wikilink");
琴架選用[櫸木或](../Page/櫸木.md "wikilink")[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[松木](../Page/松木.md "wikilink");
白色[琴鍵以往使用](../Page/琴鍵.md "wikilink")[象牙](../Page/象牙.md "wikilink")\[79\]，後來使用了[黃楊木](../Page/黃楊木.md "wikilink");
深色琴鍵使用[烏木或](../Page/烏木.md "wikilink")[非洲](../Page/非洲.md "wikilink")[紅木](../Page/紅木.md "wikilink")\[80\];
琴箱有[胡桃木或](../Page/胡桃.md "wikilink")[芬蘭](../Page/芬蘭.md "wikilink")[樺木壓製成堅硬的夾合板](../Page/樺木.md "wikilink")。此外,
用材還涉及[橡木和](../Page/橡木.md "wikilink")[柚木等優質木材](../Page/柚木.md "wikilink")。大鍵琴的構造原理是由琴鍵帶動頂桿並由撥子撥弦發音的,
撥子以前是用鳥類羽毛根管而削成，後來撥弦裝置改用了一種[聚甲醛的塑膠](../Page/聚甲醛.md "wikilink")\[81\]材料而製成，而鋼琴是用氈包頭的琴槌來敲打琴弦發音。大鍵琴是主要以[銅絲為琴弦](../Page/銅.md "wikilink");
部分用鋼絲為琴弦\[82\], 而鋼琴則主要用[鋼弦](../Page/鋼.md "wikilink"),
部分用銅\[83\]為琴弦。大鍵琴的琴弦是用[銷釘固定在木質琴板上](../Page/銷釘.md "wikilink")。而鋼琴則是固定在鑄鐵弦框上，故此可以承受成極大的的張力以產生不同的音響效果\[84\]。大鍵琴沒有踏板，[延音完全依靠手指彈奏琴鍵的控制](../Page/延音.md "wikilink")。雙鍵盤的大鍵琴通過轉換鍵盤,
使頂桿對於琴弦作出多種結合, 以達到改變和控制音的力度以及實現強弱音量變化的作用。

## 外型

### 各種外型和音色

[Flemish_harpsichord.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flemish_harpsichord.jpg "fig:Flemish_harpsichord.jpg")型號的大鍵琴

</center>

\]\]
[Einmanualiges_Cembalo_1716.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Einmanualiges_Cembalo_1716.jpg "fig:Einmanualiges_Cembalo_1716.jpg")型號的大鍵琴

</center>

\]\]
一般認為大鍵琴誕生都是自[意大利](../Page/意大利.md "wikilink")，發展於[荷蘭](../Page/荷蘭.md "wikilink")，其後再傳播到[德國](../Page/德國.md "wikilink")、[法國以及](../Page/法國.md "wikilink")[英國等地](../Page/英國.md "wikilink")\[85\]。[欧洲每个国家的大键琴都有其特色](../Page/欧洲.md "wikilink")\[86\],
以義大利和弗蘭德（現尼德蘭、[比利時一帶](../Page/比利時.md "wikilink")）較著名。大鍵琴琴身通常為三角型，琴身長寬度約為143×84[公分至](../Page/公分.md "wikilink")260×105[公分左右](../Page/公分.md "wikilink")，表面裝飾圖案頗具特色，襯托出整體結構的華麗與貴氣。大鍵琴一般有一至两层键盘，每层键盘有音栓可以控制不同音色，或两层联动；且有2至5個踏板及木栓，可控制鍵盤除了彈出本音之外還可同時奏出高8度或者低8度的音階。一部18世紀晚期製造的法國型號或德國型號的雙排鍵盤的大鍵琴，通常在上下層鍵盤都各有兩個8尺長和一個下層鍵盤的4尺長的音栓。一個音栓基本上就有一組弦。不過,
有些意大利型號的單層鍵盤的大鍵琴，雖有兩個8尺的音栓，但只擁有一組弦，只是在撥弦的位置部分有所不同罷了。至於琴弦的金屬採用方面，佛萊芒型號、法國型號以及少部分的德國型號的大鍵琴均用鐵弦，而在低音區則用銅弦。意大利型號與另外少部分德國型號的大鍵琴全部採用銅弦。它們的弦橋和弦枕的結構完全不同,
原因是比較起其他型號的大鍵琴，它們的琴身更長，故此撥弦的裝置並不平行於鍵盤。音區越低，撥弦點的距離則越靠近弦的中間部分。18世紀晚期製造的法國型號和德國型號的大鍵琴都比較笨重，一部雙層鍵盤的大鍵琴，通常都超過一個普通成年男士的平均體重（即70[公斤](../Page/公斤.md "wikilink")），而佛萊芒型號的大鍵琴就比較輕得多。意大利型號的大鍵琴是所有型號之中的最輕身的一種。

大鍵琴的基本構造一般都離不開意大利型號\[87\]、佛萊芒型號\[88\]\[89\]\[90\]、法國型號\[91\]\[92\]\[93\]和德國型號\[94\]四種:

  - 意大利型號的大鍵琴都總是單排鍵盤，音箱比較長而薄，迴響較少,
    聲音傳播距離相對較遠，適合與小型樂隊合作的演奏。且該種大鍵琴重量一般較輕，易於搬運。意大利型號的大鍵琴的琴身一般都是選用較為鮮明的色調。其中比較著名的製造商有
    Giovanni Battista Giusti，Carlo Grimaldi
    等。因為弦撥的位置及琴弦的材質，是所有大鍵琴中聲音最貼近維吉那琴的一種。

<!-- end list -->

  - 佛萊芒型號大鍵琴的單排鍵盤比較少見，一般都是雙排鍵盤，因此，它們的表現力相對纖細、圓潤和豐富，可與12甚至15人組成的大型樂隊合作演出[室內樂](../Page/室內樂.md "wikilink")。佛萊芒型號的大鍵琴音箱的四周、音板和內外琴蓋上一般都繪以多彩絢麗的風景、人物或花鳥畫。

<!-- end list -->

  - 法國型號的大鍵琴是在佛萊芒型號的大鍵琴的基礎上改良而製造出來的，它們的音箱比較厚，聲音因此較為飽滿和圓潤。混響較重，聲音的延續時間較長。雙排鍵盤，音色變化更為豐富。法國型號的大鍵琴則在佛萊芒型號的大鍵琴的華麗和浪漫造型基礎之上更加注重豪華奢侈、動感激情結合的視覺效果；例如以金色鑲嵌琴身周邊的裝飾，以彰顯[巴洛克藝術](../Page/巴洛克藝術.md "wikilink")、[上流社會以及皇室宮廷的風範](../Page/上流社會.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 德國型號的大鍵琴出現比較遲，它跟法國型號的大鍵琴模仿自弗蘭芒地區的製造的傳統和風格有所不同。德國製造商偏向於設計和生產具有意大利以及法國風格的大鍵琴。德國型號的大鍵琴的一個顯著的特點是擁有彎型的琴箱。在琴箱末端的形狀與其他的型號的大鍵琴分別最大。

大鍵琴音域一般維持在4個半至5個8度[音階](../Page/音階.md "wikilink")，它的[音色效果甜美精緻](../Page/音色.md "wikilink")，清脆明亮、高雅华丽。[巴洛克时期的](../Page/巴洛克音樂.md "wikilink")[作曲家十分喜爱这种乐器](../Page/作曲家.md "wikilink")。如[巴赫曾为大键琴写作大量作品](../Page/巴赫.md "wikilink")。大键琴的表現力雖然比現代鋼琴較為豐富、獨特，不過缺点是音量較小，厚度頗差，聲音的強弱以及力度變化不夠明顯，[共鳴度不高](../Page/共鳴.md "wikilink")。大鍵琴也有摺疊式的大鍵琴
(folding harpsichord) 和腳踏式的大鍵琴 (pedal harpsichord)\[95\]。

### 大鍵琴家族

[Double_Virginal_MET_DP165270a.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Double_Virginal_MET_DP165270a.jpg "fig:Double_Virginal_MET_DP165270a.jpg")由Lodewijck
Grouwels製造的雙層鍵盤維吉那琴(Vriginals）

</center>

\]\] 大鍵琴一般都有翼狀的琴身, 與現代鋼琴非常類似。不過大鍵琴的比例相比於現代鋼琴更窄並且更長,
而且琴蓋和內部的支撐桿亦比鋼琴更輕。大鍵琴也被製造成其它的形狀,
比如維吉那琴
(一種小長方形的樂器）、斯平納琴（一種被製成具有多邊形狀的大鍵琴）以及豎式擊弦鍵琴（一種相對不太普及的直立式大鍵琴）。在[16世紀至](../Page/16世紀.md "wikilink")[19世紀期間](../Page/19世紀.md "wikilink")，維吉那琴和斯平納琴這兩種琴通常都是交替出現\[96\]。

  - Archicembalo\[97\] 是[義大利作曲家尼古拉](../Page/義大利.md "wikilink")·維琴蒂諾
    (Nicola Vicentino) 製造的鍵琴。Archi
    在[希臘語中](../Page/希臘語.md "wikilink")，有專長的意思。普通的鍵盤樂器都建立在[十二平均律上](../Page/十二平均律.md "wikilink")，而Archicembalo
    鍵琴則是三十一平均律，最顯著的特點，就是鍵盤上的一大堆4分音的小黑鍵。

<!-- end list -->

  - 奧塔維諾琴（Ottavino）體積較大鍵琴少很多。自[文藝復興時代大鍵琴發明之後開始](../Page/文藝復興.md "wikilink")，尤其是流行於歐洲的[低地國一帶](../Page/低地國.md "wikilink")。該等樂器，直到19世紀末都深受意大利的家庭樂器演奏者歡迎。

<!-- end list -->

  - 豎式擊弦鍵琴（Clavicytherium）\[98\],
    其音板和絃的排列都與鍵盤成直角的[擊弦鍵琴](../Page/擊弦鍵琴.md "wikilink")，形狀類似於豎式鋼琴。這種設計使樂器所占面積大為縮小，這樣琴弦就可以長到充分鳴響所需要的長度。

<!-- end list -->

  - 斯平納琴（Spinet)\[99\],
    小型大鍵琴，通常設計為翼形，有一套單根的弦，與鍵盤形成斜角30度的狀態。它是大型大鍵琴的所衍生的類型，[17世紀末和](../Page/17世紀.md "wikilink")[18世紀曾在英國地區大量生產](../Page/18世紀.md "wikilink")。英國日記作家[塞缪尔·皮普斯曾多次提及這種樂器](../Page/塞缪尔·皮普斯.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 維吉那琴 (Vriginals)\[100\], 是一個更小,
    更簡單的矩形大鍵琴，每個獨立音符都各有一個琴弦；與鍵盤平行，鍵盤位於琴殼的旁邊。由於撥弦點的變換能奏出不同的音色。維吉那琴主要盛行於文藝復興以及[巴洛克音樂時期前期](../Page/巴洛克音樂.md "wikilink")。

## 大鍵琴著名樂曲

  - [多梅尼科·斯卡拉蒂](../Page/多梅尼科·斯卡拉蒂.md "wikilink") (Giuseppe Domenico
    Scarlatti, 1685-1757)
    為大鍵琴創作了555首意大利式的[奏鳴曲](../Page/多梅尼科·斯卡拉蒂鍵盤奏鳴曲列表.md "wikilink")\[101\]。
  - [約翰·塞巴斯蒂安·巴哈](../Page/約翰·塞巴斯蒂安·巴哈.md "wikilink") (Bach, Johann
    Sebastian, 1685-1750)
    的[平均律键盘曲集](../Page/平均律键盘曲集.md "wikilink")、各6首、、、[哥德堡变奏曲等都是著名的大鍵琴獨奏曲](../Page/哥德堡变奏曲.md "wikilink")；另外它亦創作及根據其他[作曲家的作品改編](../Page/作曲家.md "wikilink")，寫成了多首包涵大鍵琴的協奏曲\[102\]。
      - [勃蘭登堡協奏曲](../Page/勃蘭登堡.md "wikilink") No.5，BWV 1050 (Brandenburg
        Concerto No.5, BWV 1050)
      - 大鍵琴和弦樂的協奏曲，BWV 1052-1059 (Concerti for Harpsichord and Strings,
        BWV 1052-1059)
      - 多個大鍵琴和弦樂協奏曲，BWV 1060-1065 (Concerti for Multiple Harpsichords
        and Strings, BWV 1060-1065)
      - [長笛和克拉維爾鍵琴奏鳴曲](../Page/長笛.md "wikilink")，BWV 1030-32 (Sonatas
        for Flute and Clavier, BWV 1030-32)
      - Gamba的[中提琴和克拉維爾鍵琴](../Page/中提琴.md "wikilink")[奏鳴曲](../Page/奏鳴曲.md "wikilink")，BWV
        1027-1029 (Sonatas for Viola da Gamba and Clavier, BWV
        1027-1029)
      - [小提琴和克拉維爾鍵琴奏鳴曲](../Page/小提琴.md "wikilink")，BWV 1014-1019
        (Sonatas for Violin and Clavier, BWV 1014-1019)
      - 小提琴和大鍵琴組曲，BWV 1025 (Suite for Violin and Harpsichord, BWV 1025)
      - [英國合奏曲](../Page/英國.md "wikilink")，BWV 806-811 (English Suites,
        BWV 806-811)
      - [狂想曲與賦格曲](../Page/狂想曲.md "wikilink"),BWV 903-908, 917-920
        (Fantasias and Fugues, BWV 903-908, 917-920)
      - [法國序曲](../Page/法國.md "wikilink")，BWV 831 (French Overture, BWV
        831)
      - 法國合奏曲, BWV 812-817 (French Suites, BWV 812-817)
      - 戈德堡變奏曲, BWV 988 (Goldberg Variations, BWV 988)
      - 創意曲與意大利[交響曲](../Page/交響曲.md "wikilink") (Inventions and
        Sinfonias)
      - 意大利[協奏曲](../Page/協奏曲.md "wikilink")，BWV 971 (Italian Concerto,
        BWV 971)
      - Partitas, BWV 825-830
      - 前奏曲和賦格曲，BWV 894-902,921-943 (Preludes and Fugues, BWV 894-902,
        921-943)
  - [格奥尔格·弗里德里希·韩德尔](../Page/格奥尔格·弗里德里希·韩德尔.md "wikilink") (Händel,
    Georg Friedrich, 1685-1759)
      - 第一、二、三、四、五、六、七、八組曲 (Suites, Nos. 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8.)\[103\]
  - [弗朗索瓦·库普兰](../Page/弗朗索瓦·库普兰.md "wikilink") (François Couperin,
    1668-1733) 為大鍵琴創作了四冊作品集，合共達234首\[104\]。
  - [英國作曲家](../Page/英國.md "wikilink")[威廉·伯德](../Page/威廉·伯德.md "wikilink")
    (William Byrd,
    1539/40/43-1623)是[文藝復興時期中創作大鍵琴音樂最著名的一位](../Page/文藝復興.md "wikilink")，他所輯成的大鍵琴曲集超過40套，當中最出名的是《[娜維爾夫人的曲集](../Page/娜維爾夫人的曲集.md "wikilink")》(My
    Ladye Nevells Booke of Virginal Music)\[105\]。

## 大鍵琴其他圖集

<center>

Image:Clavecin français.jpg|

<center>

來自[法國的雙排鍵盤大鍵琴](../Page/法國.md "wikilink")(Ruckers, Antwerp
[1612年製](../Page/1612年.md "wikilink"))),
現存於[巴黎音樂博物館內](../Page/巴黎.md "wikilink")。
Image:Clavecin_italien.jpg|

<center>

來自[義大利的單排鍵盤大鍵琴](../Page/義大利.md "wikilink")(Pietro Faby
[1677年製](../Page/1677年.md "wikilink")), 現存於巴黎音樂博物館內。 Image:Clavecin
Hass 1734.JPG|

<center>

來自德國雙排鍵盤大鍵琴(Hieronymus Albrecht Hass, Hamburg
[1734年製](../Page/1734年.md "wikilink")))，現存於[布魯塞爾樂器博物館內](../Page/布魯塞爾.md "wikilink")。
Image:Clavecin_Kirkman1758.jpg|

<center>

來自[英格蘭的雙排鍵盤大鍵琴](../Page/英格蘭.md "wikilink")(Jacob Kirkman, London
[1758年製](../Page/1758年.md "wikilink")))，現存於[威廉斯堡](../Page/威廉斯堡.md "wikilink")[總督府
(維吉尼亞)內](../Page/總督府_\(維吉尼亞\).md "wikilink")。 Image:ClavecinTodini.jpg|

<center>

來自義大利[羅馬的大鍵琴](../Page/羅馬.md "wikilink")(Michele Todini, Rome
[1670年製](../Page/1670年.md "wikilink")),
現存放在[大都會藝術博物館內](../Page/大都會藝術博物館.md "wikilink")。
Image:ClavecinDoubleClavier.jpg|

<center>

來自法國[里昂的](../Page/里昂.md "wikilink")[18世紀雙排鍵盤大鍵琴的琴鍵](../Page/18世紀.md "wikilink"),
現存於[巴黎音樂博物館內](../Page/巴黎.md "wikilink")。 Image:Klikli.jpg|

<center>

於2004年在[荷蘭製造的法國](../Page/荷蘭.md "wikilink")－佛蘭芒混合型號的雙排鍵盤大鍵琴(Titus
Crijnen, Holland [2004年製](../Page/2004年.md "wikilink"))。
Image:Harpsichord_Girolamo_Zenti.jpg|

<center>

於[1666年製作的大鍵琴](../Page/1666年.md "wikilink")，現存放在大都會藝術博物館。
Image:Harpsichord,_Courtauld_Gallery.jpg|

<center>

於[17世紀中期製作的大鍵琴](../Page/17世紀.md "wikilink"),
現存放在英國[科陶德美術館內](../Page/科陶德美術館.md "wikilink")。
Image:Clavecin_Britsen.JPG|

<center>

於[1680年製作的大鍵琴](../Page/1680年.md "wikilink")，現存放在[比利時](../Page/比利時.md "wikilink")[安特衛普肉市大樓博物館內](../Page/安特衛普肉市大樓.md "wikilink")。
Image:Harpsichord,_Carlo_Grimaldi,_Messina,_1697_-_Germanisches_Nationalmuseum_-_Nuremberg,_Germany_-_DSC03278.jpg|

<center>

於[1697年製作的大鍵琴](../Page/1697年.md "wikilink")，現存放在[德國](../Page/德國.md "wikilink")[日耳曼國家博物館](../Page/日耳曼國家博物館.md "wikilink")

</center>

</center>

## 參見

  - [古鋼琴](../Page/古鋼琴.md "wikilink")
  - [鋼琴](../Page/鋼琴.md "wikilink")
  - [小鍵琴](../Page/小鍵琴.md "wikilink")

## 參考文獻

  - Boalch, Donald H. (1995) *Makers of the Harpsichord and Clavichord,
    1440–1840*, 3rd ed., with updates by Andreas H. Roth and Charles
    Mould, Oxford University Press, . A catalogue, originating with work
    by Boalch in the 1950s, of all extant historical instruments.

  -

  -  An authoritative survey by a leading builder of how early
    harpsichords were built and how the harpsichord evolved over time in
    different national traditions.

  - Kottick, Edward (1987)*The Harpsichord Owner's Guide*. Chapel Hill:
    University of North Carolina Press.

  - Kottick, Edward (2003) *A History of the Harpsichord*, Indiana
    University Press, . An extensive survey by a leading contemporary
    scholar.

  - *The New Grove: Early Keyboard Instruments.* Macmillan, 1989 .
    (material from here is also available online in *Grove Music
    Online*)

  - O'Brien, Grant (1990) *Ruckers, a harpsichord and virginal building
    tradition*, Cambridge University Press, . Covers the innovations of
    the Ruckers family, the founders of the Flemish tradition.

  - Russell, Raymond (1973)*The Harpsichord and Clavichord: an
    introductory study*, 2nd ed., London : Faber and Faber,

  - Skowroneck, Martin (2003) *Cembalobau: Erfahrungen und Erkenntnisse
    aus der Werkstattpraxis = Harpsichord construction: a craftsman's
    workshop experience and insight*, Fachbuchreihe Das Musikinstrument
    **83**, Bergkirchen : Bochinsky, . A study (written in English and
    German) of harpsichord building by a leading figure in the modern
    revival of historically authentic methods of building.

  - Zuckermann, Wolfgang (1969) *The Modern Harpsichord: twentieth
    century instruments and their makers*, New York : October House,

## 外部鏈接

**大鍵琴協會**

  - [英國大鍵琴協會](http://www.harpsichord.org.uk/)

**相關樂器珍藏**

  - [美國](../Page/美國.md "wikilink")[紐約市](../Page/紐約市.md "wikilink")[大都會藝術博物館](../Page/大都會藝術博物館.md "wikilink")
    (Metropolitan Museum of Art) 所珍藏的一些歷史悠久的大鍵琴:
      - [比利時安特衛普1650年的大鍵琴 Jan
        Couchet](https://web.archive.org/web/20081025034734/http://www.metmuseum.org/toah/ho/09/euwl/ho_89.4.2363.htm)

      - [意大利羅馬1675年的黃金大鍵琴 Michele
        Todini](https://web.archive.org/web/20090208013121/http://www.metmuseum.org/toah/hd/baro/ho_89.4.2929.htm)

      - [17世紀晚期意大利的大鍵琴](http://www.metmuseum.org/works_of_art/collection_database/musical_instruments/harpsichord/objectview.aspx?page=1&sort=0&sortdir=asc&keyword=harpsichord&fp=1&dd1=18&dd2=0&vw=1&collID=18&OID=180015401&vT=1)

      - [1928年法國巴黎的大鍵琴 Pleyel et
        Cie](http://www.metmuseum.org/works_of_art/collection_database/musical_instruments/harpsichord_pleyel_et_cie/objectview.aspx?page=1&sort=0&sortdir=asc&keyword=harpsichord&fp=1&dd1=18&dd2=0&vw=1&collID=18&OID=180015607&vT=1)
  - [南非](../Page/南非.md "wikilink")[約翰尼斯堡](../Page/約翰尼斯堡.md "wikilink")[金山大學](../Page/金山大學.md "wikilink")
    (University of Witwatersrand) 的 Hans Adler Memorial 珍藏系列中三具歷史悠久的大鍵琴
      - [16世紀雕刻的大鍵琴 The Wanda
        Landowska](http://hansadlercollection.blogspot.ca/2010/11/harpsichord-wanda-landowska.html)

      - [1752年的大鍵琴 Ferdinand
        Weber](http://hansadlercollection.blogspot.ca/2010/11/ferdinand-weber-harpsichord.html)

      - [1750年意大利的大鍵琴](http://hansadlercollection.blogspot.ca/2010/11/two-manual-italian-harpsichord.html)
  - 位於[英國](../Page/英國.md "wikilink")[薩里郡](../Page/薩里郡.md "wikilink") The
    Cobbe Collection Trust in association with National Trust 所珍藏的的大鍵琴:
      - [1622年 Girolama Zenti & Viterbo
        為[義大利](../Page/義大利.md "wikilink")[麥第奇家族所製造的大鍵琴](../Page/麥第奇家族.md "wikilink")](http://www.cobbecollection.co.uk/collection/1-harpsichord/)

**大鍵琴相關歷史**

  - [16世紀和17世紀意大利大鍵琴的製作](http://www.gutenberg.org/etext/27149)
    Shortridge 著

  -
**收聽大鍵琴相關演奏**

  - [收聽各種大鍵琴的演奏](http://www-personal.umich.edu/~bpl/hpsi.html)

  - \[<http://www.saladelcembalo.org/archivio.php>*Sala del Cembalo* :
    免費的大鍵琴演奏相關文件\]

  - \[<http://www.harpsichord.org/videos/16-jean-phillipe-rameau/48-les-cyclopes.html>*Les
    Cyclopes* : 3:57分鐘, 由Jean-Phillipe Rameau 作曲；Elaine Comparone 演奏\]

**大鍵琴相關圖片**

  - [『大鍵琴照片』: 早期弦樂鍵盤樂器的照片](http://HarpsichordPhoto.org/)

**大鍵琴工匠的相關採訪**

  - [採訪美國大鍵琴工匠 Jack
    Peters](http://www.learningmusician.com/features/1106/JackPeters/)

  - [採訪加拿大大鍵琴工匠 Craig
    Tomlinson](http://www.cbc.ca/news/canada/british-columbia/vancouver-early-music-concert-to-feature-harpsichords-built-in-west-vancouver-1.3167971/)

**探討大鍵琴相關技術問題**

  - [大鍵琴工匠 Paul Y. Irvin
    討論技術問題](http://www.pyirvin.com/about_harpsichords.htm#Top)

**[倫敦聖三一學院 (Trinity College London)](../Page/倫敦聖三一學院.md "wikilink")**

  - [音樂表演文憑考試範圍](https://www.trinitycollege.com/site/?id=1587)\[106\]

**[英國皇家音樂學院聯合委員會 (Associated Board of the Royal Schools of Music,
ABRSM)](../Page/英國皇家音樂學院聯合委員會.md "wikilink")**

  - [皇家音樂學院聯合委員會網頁簡介](https://us.abrsm.org/en/about-us-test/)

  - [大鍵琴4級－8級考試:
    資料、要求、考試範圍](https://us.abrsm.org/en/our-exams/other-instruments/harpsichord-exams/)\[107\]

  - [樂理1級－8級考試:
    資料、要求、考試範圍](https://us.abrsm.org/en/our-exams/music-theory-exams/)

  - [ARSM, DipABRSM, LRSM & FRSM
    文憑考試](https://us.abrsm.org/en/our-exams/diplomas/music-performance/)\[108\]

## 注釋

[Category:鍵盤樂器](../Category/鍵盤樂器.md "wikilink")
[Category:弦鳴樂器](../Category/弦鳴樂器.md "wikilink")
[Category:撥弦樂器](../Category/撥弦樂器.md "wikilink")

1.  大鍵琴簡介

2.  由一部大鍵琴（BWV 1052-1058）所演奏的7個完整的協奏曲, 由兩部大鍵琴所演奏的3個協奏曲（BWV 1060-1062）,
    由三部大鍵琴所演奏的兩個協奏曲（BWV 1063 和1064）, 由四部大鍵琴所演奏的協奏曲（BWV 1065）。
    另外兩個協奏曲; 其中包括獨奏大鍵琴部分: 協奏曲BWV 1044, 當中還包括大鍵琴,
    小提琴和長笛的獨奏部分, 以及D大調第5的勃蘭登堡協奏曲。此外,
    還有一個用於大鍵琴的九桿協奏曲片段（BWV 1059）,
    它為弦樂和連續劇添加了雙簧管的演奏部分。

3.
4.  塑膠取代羽管作為撥子

5.
6.
7.  Marla Hammel *Bach: The Figured-bass Accompaniment in Bach's Time: A
    Brief Summary of Its Development and An Examination of Its Use,
    Together With a Sample Realization, Part I*, Vol. 8, No. 3 (JULY,
    1977), pp. 26-31, Published by Riemenschneider Bach Institute

8.  The art of Accompaniment, or A new and well digested method to learn
    to perform the Thorough Bass on the Harpsichord with Propriety and
    Elegance

9.  鋼琴與大鍵琴樂譜的分別

10. Viljoen, W *French ornamentation in organ and harpsichord music of
    the Baroque* Ars Nova, Volume 11, 1979 - Issue 1, pp.34-37

11. Peter Williams *The Musical Quarterly:The Harpsichord Acciaccatura:
    Theory and Practice in Harmony, 1650-1750* Vol. 54, No. 4 (Oct.,
    1968), pp.503-523 Published by Oxford University Press

12.
13. 大鍵琴不論用力與否無法改變其音量

14.
15. 有關大鍵琴樂器表演的博士課程

16. 有關大鍵琴樂器表演的博士課程

17. 大鍵盤製造商

18. 大鍵盤製造商

19. John Koster, 'Arnaut de Zwolle, Henri', *Grove Music Online* ed. L.
    Macy \[2018年12月24日\]

20. David Emil Mungello, *The Great Encounter of China and the West,
    1500-1800* Fourth Edition P.79-80 Published by Rowman & Littlefield
    (2013) ISBN 1442219750, ISBN 9781442219755

21. Combaluzier, F. (1957) "Theodoric Pedrini, lazariste, missionaire,
    apostolique: Pékin 2 octobre 1727 (Theodoric Pedrini, Apostolic
    Lazariste Missionary)" *Neue Zeitschirft für Missionswissenschaft*
    (New Journal of Mission Studies), Vol.13, 1957, p. 139-147 Schöneck,
    Switzerland: Bruder-Klausen-Seminar

22. 按類型粗略介紹大鍵琴

23. 大鍵琴簡史 － 大鍵琴的祖先薩泰里琴

24. Members of the early American upper class often mastered the
    harpsichord(早期美國上流社會階級的成員都善於彈奏大鍵琴)

25. Both George III and Queen Charlotte were regular and competent
    players of the harpsichord (英皇喬治三世和夏洛特女王善於彈奏大鍵琴)

26. C.P.E.巴哈與大鍵琴作品

27. 海頓為大鍵琴寫作品

28. 海頓大鍵琴的完整作品光碟名錄

29.
30. Thompson, Alton (1998). *Formal Coherence in Emanuel Bach's*
    Auferstehung (DMA thesis). Peabody Institute of Johns Hopkins
    University

31. Ottenberg, Hans-Günter (1987), *Carl Philipp Emanuel Bach*,
    translated by Whitmore, Philip J., OUP, ISBN 0-19-315246-0

32. Harpsichord Concerto: 1) 莫扎特D大調大鍵琴協奏曲 KV 107 No.1 (Allegro, Andante
    & Tempo di Menuetto), 2) 莫扎特G大調大鍵琴協奏曲 KV 107 No.2 (Allegro &
    Allegretto) 以及 3)莫扎特E大調的大鍵琴協奏曲 KV 107 No.3 (Allegro & Allegretto)

33. HOWARD SCHOTT *The harpsichord revival* Early Music Vol.2 Issue 2,
    1974年4月1日, 第85–96頁

34. François Lesure. « Chambonnières, organisateur de concerts (1641) »,
    *Revue belge de musicologie* 3 (1949) p. 140-144

35. Michel Le Moël. « Les dernières années de J. Ch. de Chambonnières »,
    *Recherches sur la musique française classique* 1 (1960)

36. Bruce Gustafson and David Fuller. A Catalogue of French Harpsichord
    Music, 1699-1782. Oxford : Oxford University Press, 1990

37. Beaussant, Philippe: *François Couperin*, translated from the French
    by Alexandra Land, Portland OR: Amadeus Press, 1990. ISBN
    0-931340-27-6

38. Mellers, Wilfrid: *Francois Couperin and the French Classical
    Tradition*, London UK:Faber & Faber; 2nd edition (October 1987) ISBN
    978-0-571-13983-5

39.

40. Françoise Petit: *Sur l'œuvre de Jacques Duphly*, Courrier musical
    de France, 23 (1968), pp. 188–90

41. J. Lambrechts-Douillez: Documents dealing with the Ruckers Family
    and Antwerp Harpsichord Building and J.H. van der Meer: More about
    Flemish Two-Manual Harpsichords, both in Keyboard Instruments:
    Studies in Keyboard Organology, ed. E.M. Ripin (Edinburgh, 1971)

42. Sibyl Marcuse, *The Musical Quarterly* Transposing Keyboards on
    Extant Flemish Harpsichords, Vol. 38, No. 3 (Jul., 1952), pp.
    414-425 Published by Oxford University Press

43. J. Lambrechts-Douillez, eds.: De familie Couchet/The Couchet Family
    (Antwerp, 1986)

44. Jeannine Lambrechts-Douillez: 'Dulcken'

45. A History of the Harpsichord (大鍵琴歷史), Kottick, E.L., 2003, Indiana
    University Press, based of a table on page 166, showing the known
    members of the Denis family

46. Hirt, *op.cit.*

47. Kottick, E.L., *A History of the Harpsichord (大鍵琴歷史)*, 2003, Indiana
    University Press, p275

48.

49. William Dowd: The Surviving Instruments of the Blanchet Workshop;
    The Historical Harpsichord: a Monograph Series in Honor of Frank
    Hubbard i, ed. Howard Schott (Stuyvesant, NY, 1984)

50.

51.

52. Charles Mould: *The Development of the English Harpsichord, with
    Particular Reference to the Work of Kirkman (英國大鍵琴的發展，特別關於柯克曼的作品研究)*
    (dissertation, Oxford University, 1976年)

53. E Halfpenny: Shudi and the "Venetian Swell", Music & Letters XXVII
    (1946)

54.

55.

56.

57.

58.

59.

60. Skowroneck, Martin (1974) Das Cembalo von Christian Zell, Hamburg
    1728, und seine Restaurierung. ("The harpsichord of Christian Zell,
    Hamburg 1728, and its restroration"). *Organ Yearbook* 5:79-87.

61. Skowroneck, Martin, Tilman Skowroneck transl. (2002) 'The
    Harpsichord of Nicholas Lefebvre 1755': the Story of a Forgery
    without Intent to Defraud. *The Galpin Society Journal*, Vol. 55,
    (Apr., 2002), pp. 4–14+161.

62. Skowroneck, Martin (2003) *Cembalobau/Harpsichord Construction*.
    Bergkirchen: Bochinsky.

63. 擁有88個琴鍵的鋼琴的音域範圍在A2-c5（科學音高標記:A0-C8),
    頻率範圍在27.5Hz至4186Hz，覆蓋低頻，中低頻，中頻，中高頻，以及部分次低頻與高頻

64.
65. 鋼琴與大鍵琴之分別

66.
67.
68. 大鍵琴簡單發聲機制圖

69. 在五線譜中常見的聲音強度的統一標示, 從弱至強依次序為:
    ppp【超弱】＜pp【極弱】＜p【弱】＜mp【中弱】＜mf【中強】＜f【強】＜ff【極強】＜fff【超強】

70.
71. 羊腸弦是早期弦樂器或弓弦樂器發聲體

72. 技術文章: 大鍵琴琴鍵的移調

73. 標準音高是所有樂器都設置的通用頻率, A 為基本音的鍵盤調律方式。巴洛克音樂時期的平均值為 A=415Hz,
    1751年韓德爾使用的音叉值為 A=422.5Hz, 1780年莫扎特使用的音叉值為
    A=421.6Hz, 1859年巴黎國際會議訂為 A=435Hz, 1939年英國倫敦國際會議決定為 A=440Hz或C523.3,
    這個標準為現今所採用。

74.
75. 維護大鍵琴的各種注意事項

76. 大鍵琴保養與維護

77. 鋼琴鑄鐵框架

78.
79.
80.
81.
82. 大鍵琴各種銅鐵金屬琴弦更換物料一覽表

83.
84.
85.
86.
87. 介紹各國不同風格型號的大鍵琴

88. 介紹各國不同風格型號的大鍵琴

89. 介紹各國不同風格型號的大鍵琴

90. 介紹各國不同風格型號的大鍵琴

91. 介紹各國不同風格型號的大鍵琴

92. 介紹各國不同風格型號的大鍵琴

93. 介紹各國不同風格型號的大鍵琴

94. 介紹各國不同風格型號的大鍵琴

95. 巴哈在腳踏式的大鍵琴的作品

96.
97. Kaufmann, Henry W., "More on the Tuning of the Archicembalo",
    *Journal of the American Musicological Society* 23 (Spring 1970),
    第84–94頁

98.
99.
100.
101. 關於多梅尼科·斯卡拉蒂作品

102. 以大鍵琴為特色的作品列表

103. 韓德爾8首大鍵琴組曲 - 1720年

104. 弗朗索瓦·庫普蘭介紹

105. 威廉·伯德大鍵琴作品列表

106. 大鍵琴會員文憑、專業文憑、院士文憑考試曲目列表及基本資料

107. 大鍵琴考試範圍及資料

108. 大鍵琴各級演奏文憑考試曲目